[Four_Generals_of_Song.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Four_Generals_of_Song.jpg "fig:Four_Generals_of_Song.jpg")[劉松年所繪](../Page/劉松年.md "wikilink")《[中興四將](../Page/中興四將.md "wikilink")[岳飛](../Page/岳飛.md "wikilink")、[張俊](../Page/張俊.md "wikilink")、[韓世忠](../Page/韓世忠.md "wikilink")、**劉光世**圖》。劉光世為右起第二人。\]\]
**劉光世**（），字**平叔**。保安軍（今[陝西](../Page/陝西.md "wikilink")[志丹](../Page/志丹.md "wikilink")）人。宋代將領。

## 生平

镇海军节度使[刘延庆次子](../Page/刘延庆.md "wikilink")，生母鄧國夫人楊氏，初以蔭補三班奉職，累升鄜延路兵馬都監、蘄州防禦使。[宣和三年](../Page/宣和_\(北宋\).md "wikilink")（1121年），隨父平定[方臘之亂](../Page/方臘之亂.md "wikilink")，耀州觀察使，升鄜延路兵馬鈐轄。四年（1122年）八月，随父攻辽，屯兵广兴，时牛栏监军领契丹会乡社丁出没于广兴界，刘光世迎兵出战，摧敌万计，表其功，擢威武军承宣使。攻取易州（今河北易县），功授奉國軍承宣使。靖康初年（1127年）率部戍邊，擊敗夏兵於杏子堡（今陕西志丹东杏子河畔），功升领侍卫马军都虞候衔。南京战役中，违约未达，降三官。不久因討平河北賊张迪中立功，复承宣使，升任鄜延路马步军副总管。

建炎元年（1127年）八月，授奉国军节度使。十月，为滁和濠太平州、无为军、江宁府界招捉盗贼制置使。二年（1128年）二月，以平张迪之功加检校少保\[1\]。十二月，为检校少傅。三年（1129年）二月，金兵下揚州，劉光世不戰而逃，后为行在五军制置使，屯镇江府。三月，为检校太保、殿前司都指挥使，又加太尉、淮南制置使。八月，为江南东路宣抚使、守太平州及池州。十月，移屯[江州](../Page/江州.md "wikilink")（今[江西](../Page/江西.md "wikilink")[九江](../Page/九江.md "wikilink")），與朝奉大夫韓梠置酒高會，金人自[黄州渡江三日](../Page/黄州_\(隋朝\).md "wikilink")，竟未發覺，以為[蘄黃間小盜](../Page/蕲州.md "wikilink")，遣前軍統制王德拒之，始知金人至，遂遁。四年（1130年）六月，为两浙路安抚大使兼知镇江府事。七月，改集庆军节度使、开府仪同三司，以父讳改武宁军节度使。八月，右武大夫、徐州观察使、楚泗州涟水军镇抚使赵立遣人向签书枢密院事赵鼎求救，赵鼎遣神武右军都统制、宁武昭庆军两镇节度使张俊前往救之，张俊力辞，遂遣刘光世率军前往救之，光世畏金人之锋，不救，遣统制官王德、郦琼率军渡江救之\[2\]。劉光世貪功，以經營田產致“金錢巨億”，“置歌兒舞女”。又在浙江青田霸占大片田產，光在淮东一帶，坐擁膏腴水田三万亩。

紹興元年（1131年）三月，改兼淮南京東路宣撫使，隔年六月，升領寧武軍、寧國軍兩鎮節度使。三年（1133年）四月，改兼江東路宣撫使。九月，为[江東](../Page/江南東路.md "wikilink")[淮西宣撫使](../Page/淮南西路.md "wikilink")，置司[池州](../Page/池州_\(古代\).md "wikilink")。五年（1135年）正月，加少保、改淮南西路宣撫使、置司太平州。十二月，所部改稱行營左護軍。六年（1136年）七月，率軍克壽春府。曾語高宗曰：“他日史官记中兴各将帅，书臣功，功第一！”紹興六年十二月，右相兼都督[张浚奏](../Page/张浚.md "wikilink")：“刘光世骄惰不战，不可为大将，请罢之”\[3\]，七年再次上奏：刘光世“沉酣酒色，不恤国事，语以恢复，意气拂然，乞赐罢斥，以儆将帅”\[4\]。七年（1137年）二月，乞宮觀。三月，除少师\[5\]，充萬壽觀使，奉朝請，封榮國公，解兵柄，賜府邸一區，給親兵三百人\[6\]。九月，赴行在。九年（1139年）正月，賜號和眾輔國功臣、進封雍國公，为陕西宣抚使。二月，弟武功大夫、高州剌史、带御器械刘光远上疏言光世短于言路，御史中丞勾龍如淵言光世不可再用，遂罢宣抚使\[7\]。十年（1140年）五月，除太保，为三京招抚处置使，以支援東京副留守劉錡。十一年（1141年）六月，罷兵權，寓居[溫州](../Page/温州_\(浙江\).md "wikilink")。晚年研究養生茶，著有《[養生論](../Page/養生論.md "wikilink")》。十二年（1142年）十月，改封杨国公。十一月，卒于[行在](../Page/临安府_\(浙江\).md "wikilink")，年五十四，诏贈太師，赠银帛二千匹两，諡**武僖**，錄其子孫甥侄十四人為官，命干办东门使李存约主葬事\[8\]。乾道八年（1171年）十二月，追封[安城](../Page/安城郡.md "wikilink")[郡王](../Page/郡王.md "wikilink")。開禧元年（1205年）八月，追封鄜王。

娶向子章（[向宗回之子](../Page/向宗回.md "wikilink")）的女兒為妻，與其育有四子劉克臣、劉堯佐、劉堯仁以及劉堯勛(長子、夭子早卒)；三女分別適溫卿、吳希祥、張宗元，一女未嫁。

## 家族

  - 高祖：刘怀忠，内殿崇班、阁门祗候
  - 曾祖：刘绍能，皇城使、简州团练使，追封鲁国公
  - 曾祖母：黄氏，赠郓国夫人
  - 曾祖母：白氏，赠吴国夫人
  - 祖：刘永年，追封越国公
  - 祖母：马氏，赠韩国夫人
  - 祖母：李氏，赠唐国夫人
  - 父：刘延庆，镇海军节度使、检校少傅，追封楚国公
  - 嫡母：葛氏，赠镇国夫人
  - 生母：杨氏，赠邓国夫人
  - 兄：刘光国
  - 弟：刘光烈，崇信军承宣使、提举佑神观
  - 弟：刘光远，拱卫大夫、利州观察使
  - 弟：刘光弼，武功大夫、贵州刺史
  - 妻：向氏，封秦国夫人

## 注釋

<div class="references-small">

<references />

</div>

[L劉](../Category/宋朝軍事人物.md "wikilink")
[L劉](../Category/志丹人.md "wikilink")
[G](../Category/劉姓.md "wikilink")

1.  《建炎以来系年要录》卷十三
2.  《建炎以来系年要录》卷三十六
3.  《[續資治通鑒](../Page/續資治通鑒.md "wikilink")》卷117
4.  《[建炎以来系年要录](../Page/建炎以来系年要录.md "wikilink")》卷107
5.  《宋会要辑稿》职官一
6.  《建炎以来系年要录》卷一百零九
7.  《建炎以来系年要录》卷一百二十六
8.  《建炎以来系年要录》卷一百四十七